\Chapter{THÉORIE DES SPÉCIFICATIONS}\label{sec:Theme1}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%% INTRO 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Ce chapitre constitue la présentation du cadre théorique de l'étude. Nous commençons par définir le modèle de spécification utilisé, l'\ac{IDTMC}, dans la section \ref{ssec:raff}. À partir de ce modèle de spécification, nous définissons deux types de raffinements -- faible et fort -- dans la section \ref{sec:raffinement}, que l'on compare. Cela permet d'aboutir, dans la section \ref{sec:impl}, à la notion d'implémentation d'une spécification, qui est un \ac{PTS} qui raffine l'\ac{IDTMC}, puis à la notion de raffinement complet, nouveau raffinement plus faible encore que le raffinement faible. Quelques propriétés sur les langages dans les spécifications sont énoncées dans la section \ref{sec:langage}, afin de compléter les définitions nécessaires au cadre théorique. La section \ref{sec:ord} définit l'ordonnancement, qui est un moyen de construire une implémentation à partir d'une spécification. Cette méthode permet de construire les implémentations qu'un adversaire est capable de créer, ce qui justifie l'étude de ces implémentations en particulier. La section \ref{sec:ext} conclut ce chapitre en introduisant une extension de l'opacité aux spécifications \ac{IDTMC}. La mesure est prise dans le pire cas sur l'ensemble des implémentations ordonnancées, car ce sont celles qui sont implémentées par un adversaire malveillant.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%% Section 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{IDTMC}\label{ssec:raff}
La première brique du cadre théorique formé ici consiste en le choix d'un modèle de spécification. Un tel modèle doit être probabiliste et non-déterministe, afin de jouer le rôle de spécification en représentant l'ensemble des implémentations possibles du système étudié. Pour cela, on décide de s'inspirer du modèle des \ac{PTS}, déjà utilisé pour modéliser habituellement des systèmes complètement déterminés. On utilise donc la notion d'IDTMC, extension du PTS.

Dans la suite, on note $\mathcal{I}$ l'ensemble des intervalles de $[0,1]$.

\begin{mydef}[\acf{IDTMC}]
Une \acf{IDTMC} est un tuple $\Spec=(S,s_0,T,\Sigma,\lambda)$ tel que~:
\begin{itemize}
\item $S$ est un ensemble dénombrable (fini ou non) d'états, avec $s_0$ l'état initial ;
\item $T:S\rightarrow(S\rightarrow\mathcal{I})$ associe à chaque état $s\in S$ une fonction $T(s)$ de $S$ dans $\mathcal{I}$, telle que \[\exists f: S\rightarrow [0,1]\,:\,\sum_{s'\in S} f(s') = 1 \mbox{~et~} \forall s'\in S,\, f(s')\in T(s)(s'); \]
\item $\Sigma$ est un alphabet ;
\item $\lambda:S\rightarrow\Sigma$ est une fonction d'étiquetage des états.
\end{itemize}
\end{mydef}

Ici, le choix de la distribution dans chaque état $s$ s'effectue grâce à la fonction $T(s)$. Puisque l'on considère des intervalles de $[0,1]$, l'ensemble des choix est indénombrable. La condition sur la fonction $T(s)$ permet d'assurer que l'on peut définir une distribution à partir de $s$. Une telle distribution est une fonction $f:S\rightarrow [0,1]$ telle que $\forall s'\in S,\,f(s')\in T(s)(s')$ et $\sum_{s' \in S} f(s') =1$. Par la suite, on notera $f\in T(s)$ une telle distribution.

Il est à noter qu'à l'origine, les \ac{IDTMC} sont des extensions des \ac{MC} \citep[][]{JonssonL91}. Notre représentation ajoute la fonction d'étiquetage, afin de se rapprocher des \ac{PTS}.

On peut distinguer les \ac{IDTMC} suivant si elles sont \emph{modales} ou non. Une \ac{IDTMC} modale est une spécification qui possède au moins une transition modale, c'est-à-dire une transition reliant deux états $s$ et $s'$ telle qu'il existe une distribution depuis l'état $s$ qui annule sa probabilité.

La sémantique d'exécution d'une \ac{IDTMC} est héritée de celle d'un \ac{LTS}, décrite dans le chapitre \ref{sec:Prelim}.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Dans notre étude, on considère uniquement les \ac{IDTMC} dont l'ensemble $S$ des états est fini. 

% \paragraph{Exemple d'\ac{IDTMC}}
\begin{myex}
L'exemple de la figure \ref{exIDTMC} reprend à nouveau l'exemple de la figure \ref{exPTS}, en proposant une spécification plus large concernant les probabilités des transitions. On note que cette \ac{IDTMC} est modale car la transition entre les états $q_0$ et $q_1$ peut être annulée. Dans l'implémentation résultante, l'état $q_1$ n'est plus accessible.

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=3.5cm,semithick]
      \tikzstyle{every state}=[fill=white,text=black]

    \node[initial,state,label=right:{$q_0$}] (A)                     {$a$};
    \node[state,label={$q_1$}]         (B) [above right of=A]        {$b$};
    \node[state,label=below:{$q_2$}]         (C) [below right of=A]        {$c$};

    \path (A) edge node {$[0,0.5]$} (B)
              edge node [swap]{$[0.2,1]$} (C)
          (B) edge [out=30,in=330,looseness=7] node {$[1,1]$} (B)
          (C) edge [out=30,in=330,looseness=7] node {$[1,1]$} (C);

\end{tikzpicture}
\caption{Exemple d'IDTMC}\label{exIDTMC}
\end{figure}
\end{myex}
\FloatBarrier





%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%% Section 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Raffinement fort et faible}\label{sec:raffinement}% définition de raffinement et de spécification
On peut définir le raffinement dans le cadre formel des spécifications \ac{IDTMC}, de trois manières différentes~: on parle de raffinement \emph{fort}, \emph{faible}, et \emph{complet}. Nous définissons dans cette section les deux premières notions, le raffinement complet étant défini dans la section \ref{sec:impl}.

%\newpage
\begin{mydef}[Raffinement fort]
Soient deux spécifications $\Spec_1=(S_1,s_{1,0},T_1,\Sigma,\lambda_1)$ et $\Spec_2=(S_2,s_{2,0},T_2,\Sigma,\lambda_2)$. 

$\Spec_1$ \emph{raffine fortement} $\Spec_2$ (on note $\Spec_1 \preceq_F \Spec_2$) si, et seulement si, il existe une relation $\rel\subseteq S_1\times S_2$ telle que 
\begin{itemize}
  \item $s_{1,0}\rel s_{2,0}$ ;
  \item si $s_1\rel s_2$, alors $\lambda_1(s_1)=\lambda_2(s_2)$ et $\exists\,\delta:S_1\rightarrow Dist(S_2)\,: \forall\, f\in T_1(s_1)$,
  \[
   \begin{array}{l}
   \forall\, s'_2\in S_2,\, \bigg(\sum_{s'_1\in S_1} f(s'_1)\cdot\delta(s'_1)(s'_2)\bigg) \in T_2(s_2)(s'_2) \\
   \mbox{et si }\delta(s'_1)(s'_2)>0,\, s'_1\rel s'_2.
   \end{array}
   \]
\end{itemize}
\end{mydef}


\begin{mydef}[Raffinement faible]
 Soient deux spécifications $\Spec_1=(S_1,s_{1,0},T_1,\Sigma,\lambda_1)$ et $\Spec_2=(S_2,s_{2,0},T_2,\Sigma,\lambda_2)$. 
 
 $\Spec_1$ \emph{raffine faiblement} $\Spec_2$ (on note $\Spec_1 \preceq_f \Spec_2$) si, et seulement si, il existe une relation $\mathcal{R}\subseteq S_1\times S_2$ tel que~:
 \begin{itemize}
  \item $s_{1,0}\rel s_{2,0}$ ;
  \item si $s_1\rel s_2$, alors $\lambda_1(s_1)=\lambda_2(s_2)$ et $\forall\, f\in T_1(s_1),\, \exists\,\delta:S_1\rightarrow Dist(S_2)\,:$
  \[ 
  \begin{array}{l}
  \forall\, s'_2\in S_2,\, \bigg(\sum_{s'_1\in S_1} f(s'_1)\cdot\delta(s'_1)(s'_2)\bigg) \in T_2(s_2)(s'_2) \\
  \mbox{et si }\delta(s'_1)(s'_2)>0,\, s'_1\rel s'_2.
  \end{array}
  \]
 \end{itemize}
\end{mydef}

Ces deux définitions de raffinement sont très proches l'une de l'autre. Formellement, la différence réside dans la nature de la fonction $\delta$ de correspondance des distributions. Dans le cadre du raffinement fort, celle-ci doit être uniforme~: une seule fonction doit suffire pour assurer la correspondance des intervalles de probabilité. En revanche, $\delta$ n'est pas nécessairement uniforme dans le cadre du raffinement faible et peut dépendre du choix des distributions. 

Cette remarque prouve le résultat suivant.
\begin{prop}\label{thm:fort}
Si $\Spec_1$ raffine fortement $\Spec_2$, alors $\Spec_1$ raffine faiblement $\Spec_2$.
\end{prop}

\begin{rem}
En revanche, la réciproque est fausse~: pour le prouver, étudions le contre-exemple tiré de \citet[][]{Delahaye2011} et représenté sur la figure \ref{fig:cex-raff}. Il y a bien raffinement faible de $\Spec_2$ par $\Spec_1$. En effet, soit $f\in T_1(q)$. Notons $x=f(s)$. Posons alors $\delta:S_1\rightarrow Dist(S_2)$ telle que $\delta(s)(s_1)= p\cdot x$ et $\delta(s)(s_2)=(1-p)\cdot x$, avec 
\[
\begin{array}{l r}
p=0 & \mbox{si~} x\in[0.2,0.4]\\
p=\frac{x-0.3}{x} & \mbox{si~} x\in[0.4,0.6]\\
p=0.6 & \mbox{sinon.}
\end{array}
\]
On obtient donc une fonction $\delta$ non-uniforme suivant la distribution choisie, aucune fonction uniforme ne fonctionnant~: cela démontre que le raffinement fort est impossible, au contraire du raffinement faible.


\begin{figure}[h]
  \centering
%  \tikzset{every loop/.style={min distance=5mm,in=-120,out=-60,looseness=5}}
%\tikzset{every state/.style={minimum size=3pt,inner sep=1.5pt}}
\subfloat[$\Spec_1$]{\label{fig:auth2}
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=2.8cm,semithick]
      % \tikzstyle{every state}=[fill=white,text=black]
%~\hfill
%\begin{tikzpicture}[auto,yscale=0.8]
%      \tikzstyle{every state}=[fill=white,text=black]
    
  
       \node[initial,state,label=right:$q$] (A)                     {$a$};
    \node (phantom) [below of=A] {};
    \node[state,label=below:$r$]         (B1)[left of=phantom]        {$b$};
    \node[state,label=below:$s$]         (B2) [right of=phantom]       {$c$};

    \path[->]  (A) edge node[swap] {$[0,1]$} (B1)
    % edge node {$[0,0.6]$} (phantom) 
    edge node {$[0.2,1]$} (B2);
    
    \end{tikzpicture}
    }
    \hfill
\subfloat[$\Spec_2$]{\label{fig:auth1}
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=2.5cm,semithick]
      % \tikzstyle{every state}=[fill=white,text=black]

       \node[initial,state,label=right:$q_1$] (A)                     {$a$};
    \node[state,label=below:$s_1$] (phantom) [below of=A] {$c$};
    \node[state,label=below:$r_1$]         (B1)[left of=phantom]        {$b$};
    \node[state,label=below:$s_2$]         (B2) [right of=phantom]       {$c$};

    \path[->]  (A) edge node[swap] {$[0,1]$} (B1)
    edge node {$[0,0.6]$} (phantom) 
    edge node {$[0.2,0.4]$} (B2);
    \end{tikzpicture}}
   \caption{$\Spec_1$ raffine faiblement mais non fortement $\Spec_2$}
    \label{fig:cex-raff}
  \end{figure}
% \FloatBarrier
\end{rem}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%% Section 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Implémentation et raffinement complet}\label{sec:impl}
Comme énoncé précédemment, les \ac{PTS} sont des implémentations de spécifications \ac{IDTMC}. Pour définir cette notion de façon plus formelle, remarquons qu'un \ac{PTS} n'est rien de moins qu'une \ac{IDTMC} pour laquelle les intervalles de probabilité sont réduits à des singletons. Autrement dit, pour chaque paire d'états $(q,q')$ du \ac{PTS}, on transforme la probabilité $\Delta(q)(q')$ en son singleton correspondant $T(q)(q')=\{\Delta(q)(q')\}$. De cette manière, on peut étendre directement la notion de raffinement au formalisme des \ac{PTS}.

\begin{mydef}[Implémentation]
Soient $\mathcal{A}$ un \ac{PTS} et $\Spec$ une spécification \ac{IDTMC}. On dit que $\mathcal{A}$ \emph{implémente} $\Spec$ si, et seulement si, $\mathcal{A}$ raffine faiblement (fortement) $\Spec$.

Si on note $\mathfrak{P}$ l'ensemble des \ac{PTS}, et $\sat(\Spec)$ l'ensemble des implémentations d'une \ac{IDTMC} $\Spec$,
\[\sat(\Spec) = \{\mathcal{A}\in\mathfrak{P} \,:\, \mathcal{A}\preceq_i\Spec\}\mbox{~où~} \preceq_i\in\{\preceq_f,\preceq_F\}.\]
\end{mydef}

La relation d'implémentation entre un \ac{PTS} et sa spécification \ac{IDTMC} est donc une simple relation de raffinement. 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%TODO: PROOF RELATION D'ORDRE ?
En parallèle de cette définition formelle d'implémentation, on peut remarquer que le raffinement est une relation transitive sur l'ensemble des spécifications. Par conséquent, si une \ac{IDTMC} $\Spec_1$ raffine (fortement ou faiblement) une \ac{IDTMC} $\Spec_2$, cela implique que tout élément de $\sat(\Spec_1)$ raffine $\Spec_2$. Ainsi, tout élément de $\sat(\Spec_1)$ est un élément de $\sat(\Spec_2)$. On déduit la proposition suivante.

\begin{prop}\label{thm:complet}
Soient deux \ac{IDTMC} $\Spec_1$ et $\Spec_2$ telles que $\Spec_1$ raffine faiblement ou fortement $\Spec_2$. Alors $\sat(\Spec_1)\subseteq\sat(\Spec_2)$.
\end{prop}

\begin{rem}
 La réciproque est cependant fausse~: pour le prouver, citons ce contre-exemple tiré de \citet[][]{Delahaye2011} et représenté figure \ref{fig:cex-complet}. En effet, $\sat(\Spec_1)\subseteq\sat(\Spec_2)$ mais il n'y a pas de raffinement faible car l'état $r$ ne raffine ni $r_1$ ni $r_2$. Par l'absurde, supposons qu'il existe une relation de raffinement faible $\rel$ telle que, par exemple, $r\rel r_1$. Posons $f\in T_1(r)$ telle que $f(s)=1$. Soit $\delta:S_1\rightarrow Dist(S_2)$ vérifiant la définition du raffinement faible. Puisque $s$ a pour étiquette $c$, seuls $s_1$ et $s_2$ peuvent être raffinés par $s$. Donc seuls $\delta(s)(s_1)$ et $\delta(s)(s_2)$ sont éventuellement non-nuls. Ainsi, par exemple, $f(s)\cdot\delta(s)(s_1)\in T_2(r_1)(s_1)$. Or $T_2(r_1)(s_1)=[0,0.5]$ et $f(s)=1$~: il y a contradiction.


\begin{figure}[h]
  \centering
\subfloat[$\Spec_1$]{\label{fig:auth2}
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=2cm,semithick]
      \node[initial,state,label=right:$q$] (A)                     {$a$};
    % \node (phantom) [right of=A] {};
    \node[state]         (B) [label=left:{$r$},below of=A]  {$b$};
    \node[state]         (D) [label=below:$t$,below right of=B]        {$d$};
    \node[state]         (C) [label=below:$s$,below left of=B]  {$c$};
    % \node[state]   (E) [label=$q_4$,right of=D]        {$e$};

    \path[->] (A) edge node {1} (B)
    (B) edge   node {$[0,1]$} (D)
        edge   node[swap] {$[0,1]$} (C);
    
    \end{tikzpicture}
    }
    \hfill
\subfloat[$\Spec_2$]{\label{fig:auth1}
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=2cm,semithick]
      % \tikzstyle{every state}=[fill=white,text=black]

       \node[initial,state,label=right:$q_1$] (A)                     {$a$};
    \node (phantom) [below of=A] {};
    \node[state,label=left:$r_1$]         (B1)[left of=phantom]        {$b$};
    \node[state,label=right:$r_2$]         (B2) [right of=phantom]       {$b$};
    \node[state,label=below:$t_1$]         (D1) [below right of=B1]        {$d$};
    \node[state,label=below:$t_2$]         (D2) [below right of=B2]        {$d$};
    \node[state,label=below:$s_1$]         (C1) [below left of=B1]       {$c$};
    \node[state,label=below:$s_2$]   (C2) [below left of=B2]        {$c$};

    \path[->]  (A) edge node {$[0,1]$} (B2)
              edge node[swap] {$[0,1]$} (B1)
                (B1) edge node[swap] {$[0,0.5]$} (C1)
                edge node {$[0,1]$} (D1)
                (B2) edge node[swap] {$[0,0.5]$} (C2)
                edge node {$[0,1]$} (D2);
    \end{tikzpicture}}
   \caption{$\sat(\Spec_1)\subseteq\sat(\Spec_2)$ mais $\Spec_1$ ne raffine pas faiblement $\Spec_2$}
    \label{fig:cex-complet}
  \end{figure}
% \FloatBarrier
\end{rem}




Ce résultat permet de définir un raffinement plus complet, lui-même plus faible que les deux notions de raffinement précédemment introduites. 

\begin{mydef}[Raffinement complet]
Soient deux \ac{IDTMC} $\Spec_1$ et $\Spec_2$. 

$\Spec_1$ \emph{raffine complètement} $\Spec_2$ (on note $\Spec_1 \preceq_c \Spec_2$) si, et seulement si, $\sat(\Spec_1)\subseteq\sat(\Spec_2)$.
\end{mydef}
% %\newpage
Finalement, on a la propriété suivante, qui résume les propositions \ref{thm:fort} et \ref{thm:complet}.

\begin{prop}\label{prop:raffs}
Soient deux spécifications \ac{IDTMC} $\Spec_1$ et $\Spec_2$.

Si $\Spec_1$ raffine fortement $\Spec_2$, alors elle la raffine faiblement.

Si $\Spec_1$ raffine faiblement $\Spec_2$, alors elle la raffine complètement.
\end{prop}

Notons que le raffinement d'une \ac{IDTMC} par un \ac{PTS} est un cas particulier, résumé par la proposition suivante.

% %\newpage
\begin{prop}[Raffinement par un \ac{PTS}]\label{prop:raffPTS}
Soient $\mathcal{A}$ un \ac{PTS} et $\Spec$ une \ac{IDTMC} quelconque. Les énoncés suivants sont équivalents.
\begin{enumerate}
\item $\mathcal{A}$ raffine fortement $\Spec$ ;
\item $\mathcal{A}$ raffine faiblement $\Spec$ ;
\item $\mathcal{A}$ raffine complètement $\Spec$ ;
\item $\mathcal{A}$ implémente $\Spec$.
\end{enumerate}
\end{prop}

\begin{proof}
On sait déjà que $(1)$ implique $(2)$ et que $(2)$ implique $(3)$ pour tout couple d'\ac{IDTMC} d'après la proposition \ref{prop:raffs}~: puisque tous les \ac{PTS} sont des \ac{IDTMC} particulières, la proposition tient toujours.

De plus, on sait par définition de l'implémentation que $(1)$ est équivalent à $(4)$.

Montrons que $(2)$ implique $(1)$. Si $\mathcal{A}=(Q,q_0,\Sigma,\Delta,L)$ raffine faiblement $\Spec=(S,s_0,T,\Sigma,\lambda)$, alors, avec les notations habituelles~:
\[ \forall\, f\in \{\Delta(q)\},\, \exists\,\delta:Q\rightarrow Dist(S)\,:\,\forall\, s'\in S,\, \bigg(\sum_{q'\in Q} f(q')\cdot\delta(q')(s')\bigg) \in T(s)(s'). \] Or, $\{\Delta(q)\}$ est déjà réduit à un singleton, donc la proposition se réduit à~:
\[ \exists\,\delta:Q\rightarrow Dist(S)\,:\,\forall\, s'\in S,\, \bigg(\sum_{q'\in Q} \Delta(q)(q')\cdot\delta(q')(s')\bigg) \in T(s)(s'). \] Cet énoncé est exactement la traduction du raffinement fort d'une \ac{IDTMC} par un \ac{PTS}, obtenue en réalisant le même raisonnement~: on en déduit que $\mathcal{A}$ raffine fortement $\Spec$, ce qui prouve l'implication.

Il reste à montrer que $(3)$ implique $(1)$ ou $(2)$. Supposons donc que $\mathcal{A}$ raffine complètement $\Spec$, c'est-à-dire que $\sat(\mathcal{A})\subseteq\Spec$. Par définition, $\sat(\mathcal{A})$ décrit l'ensemble des \ac{PTS} qui raffinent $\mathcal{A}$. Notamment, $\mathcal{A}$ lui-même est un \ac{PTS} qui raffine $\mathcal{A}$. Donc, $\mathcal{A}\in\sat(\mathcal{A})$, et par conséquent, $\mathcal{A}\in\sat(\Spec)$. Donc par définition, $\mathcal{A}$ raffine faiblement ou fortement $\Spec$, ce qui prouve l'implication.
\end{proof}

Cette proposition permet donc d'éluder le type de raffinement considéré lorsque c'est un \ac{PTS} qui raffine un \ac{IDTMC}~: dans un tel cas, on notera alors $\mathcal{A}\preceq\Spec$ et on dira de manière équivalent $\mathcal{A}$ raffine ou implémente $\Spec$.

De plus, d'après \cite{Baier05}, on a la proposition suivante.

\begin{prop}\label{prop:bisim}
Soient $\mathcal{A}_1$ et $\mathcal{A}_2$ deux \ac{PTS}.
\[\mathcal{A}_1 \preceq \mathcal{A}_2 \Leftrightarrow \mathcal{A}_2 \preceq \mathcal{A}_1.\]
\end{prop}





%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%% Section 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Langages dans les \ac{IDTMC}}\label{sec:langage}
Ces définitions énoncées, on peut donner quelques résultats sur les langages dans les spécifications.
% Notamment, ce premier résultat est un point de départ important à partir duquel découle la régularité de tous les langages que l'on considère par la suite.

Le formalisme des \ac{IDTMC} modales apporte une complexité dans la détermination d'un unique langage, qui serait commun à l'ensemble des implémentations de l'\ac{IDTMC}. Pour illustrer ceci, implémentons par exemple de deux manières l'\ac{IDTMC} de la figure \ref{exIDTMC}, et représentons les \ac{PTS} obtenus sur la figure \ref{IDTMCimpl}. On note que le langage de la première implémentation est $L_1 = a(b\om+c\om)$ alors que le langage de la seconde implémentation est $L_2 = ac\om$. La notion de langage d'IDTMC pose donc problème.


\begin{figure}[h]
\centering
\subfloat[Première implémentation\label{impl1}]{
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=3cm,semithick]
      \tikzstyle{every state}=[fill=white,text=black]

    \node[initial,state,label={$q_0$}] (A)                     {$a$};
    \node[state,label={$q_1$}]         (B) [above right of=A]        {$b$};
    \node[state,label={$q_2$}]         (C) [below right of=A]        {$c$};
    % \node[state,label={$\{a\}$}] (D) [above of=B] {$q_1$};

    \path (A) edge node {$0.5$} (B)
              edge node {$0.5$} (C)
          (B) edge [out=30,in=330,looseness=7] node {$1$} (B)
          (C) edge [out=30,in=330,looseness=7] node {$1$} (C);
\end{tikzpicture}
}
~
\subfloat[Seconde implémentation\label{impl2}]{
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=3cm,semithick]
      \tikzstyle{every state}=[fill=white,text=black]

    \node[initial,state,label={$q_0$}] (A)                     {$a$};
    % \node[state,label={$\{a,b\}$}]         (B) [right of=A]        {$q_2$};
    \node[state,label={$q_2$}]         (C) [below right of=A]        {$c$};
    % \node[state,label={$\{a\}$}] (D) [above of=B] {$q_1$};

    \path (A) edge node {$1$} (C)
          (C) edge [out=30,in=330,looseness=7] node {$1$} (C);
\end{tikzpicture}
}
\caption{Deux implémentations de l'exemple de la figure \ref{exIDTMC}}\label{IDTMCimpl}
\end{figure}
\FloatBarrier

% %\newpage
Cependant, on peut affirmer la proposition suivante.

\begin{prop}\label{prop:langage-unique}
Soient $\Spec_1$ et $\Spec_2$ deux \ac{IDTMC} non-modaux telles que $\Spec_1 \preceq_f \Spec_2$.

Alors, en notant $L_1$ (respectivement $L_2$) le langage de $\Spec_1$ (respectivement $\Spec_2$), 
\[ L_1 \subseteq L_2. \]
% Si une \ac{IDTMC} $\Spec$ est non-modale, alors toutes les implémentations de $\Spec$ possèdent le même langage.

% Si de plus $\Spec$ est à nombre fini d'états, alors son langage est $\omega$-régulier.
\end{prop}
\FloatBarrier

Afin de prouver cette proposition, définissons la notion suivante.
\begin{mydef}[Exécutions similaires]
Soient $\Spec_1$ et $\Spec_2$ deux \ac{IDTMC} telles que $\Spec_1$ raffine faiblement $\Spec_2$. Soit $\rho_1$ (respectivement $\rho_2$) une exécution finie de $\Spec_1$ (respectivement $\Spec_2$). 

Les exécutions $\rho_1$ et $\rho_2$ sont \emph{similaires} si, et seulement si, 
\begin{itemize}
  \item leurs longueurs sont égales ;
  \item si $\rho_1=s_1s_2\dots s_k$ et $\rho_2=p_1p_2\dots p_k$, alors tous les couples d'états $(s_i,p_i), i\in [1,k]$ sont en relation d'après le raffinement.
\end{itemize}
\end{mydef}


\begin{proof}
Soient deux spécifications $\Spec_1=(S_1,s_{0,1},T_1,\Sigma,\lambda_1)$ et $\Spec_2=(S_2,s_{0,2},T_2,\Sigma,\lambda_2)$ telles que $\Spec_1$ raffine faiblement $\Spec_2$.

La preuve est réalisée par induction sur la propriété plus forte suivante \citep[][]{main}~: pour chaque exécution finie de $\Spec_1$, il existe une exécution similaire de $\Spec_2$. On suppose par induction que l'énoncé est vrai pour tout mot de longueur $n$, et on montre qu'il reste vrai pour un mot de longueur $n+1$. Soit $w$ de longueur $n+1$, dans le langage des mots finis de $\Spec_1$. On note $w=w_0a$ avec $a\in\Sigma$. Une exécution qui produit le mot $w$ est de la forme $\rho=\rho_0 s_1$, avec $\lambda_1(s_1)=a$. L'exécution $\rho_0$ est une exécution de $\Spec_1$ de longueur $n$, donc par hypothèse d'induction, il existe une exécution similaire $\rho'_0$ de $\Spec_2$. Par définition du raffinement, il existe une fonction $\delta:S_1\rightarrow \dist(S_2)$ telle que, pour $s_2\in S_2$, si $\delta(s_1)(s_2)>0$, alors $\lambda_1(s_1)=\lambda_2(s)$. Or $\delta(s_1)$ induit une distribution sur l'ensemble des états de $\Spec_2$, donc il existe au moins un $s_2\in S_2$ tel que $\delta(s_1)(s_2)>0$. Ainsi, $\rho$ et $\rho'=\rho'_0 s_2$ sont similaires, ce qui termine la preuve par induction.

Toute exécution finie de $\Spec_1$ possède donc une exécution similaire dans $\Spec_2$, donc par définition de la similitude d'exécutions, on en déduit que tout mot fini du langage de $\Spec_1$ est un mot fini du langage de $\Spec_2$. Or un mot infini est la limite de la suite de ses préfixes finis, donc par passage à la limite, tout mot infini du langage de $\Spec_1$ est un mot infini du langage de $\Spec_2$, ce qui termine la preuve.
\end{proof}

Pour le cas particulier des \ac{PTS}, si on considère deux \ac{PTS} $\mathcal{A}_1$ et $\mathcal{A}_2$ tels que $\mathcal{A}_1\preceq\mathcal{A}_2$, alors d'après la proposition \ref{prop:bisim}, $\mathcal{A}_2\preceq\mathcal{A}_1$, et ainsi $L_1 = L_2$ en appliquant la proposition \ref{prop:langage-unique}.

De plus, puisqu'une implémentation d'un \ac{IDTMC} $\Spec$ est un \ac{PTS} $\mathcal{A}$ tel que $\mathcal{A}\preceq\Spec$, cela signifie que $L_\mathcal{A} \subseteq L_\Spec$. On peut donc poser la définition suivante, étendue aux \ac{IDTMC} modales.

\begin{mydef}\label{def:langage}
Le langage $L$ d'une \ac{IDTMC} $\Spec$ est~:
\[ L = \bigcup_{\mathcal{A}\in\sat(\Spec)} L_\mathcal{A}.\]
\end{mydef}

Enfin, on établit la régularité du langage d'une spécification.
\begin{prop}\label{prop:reg}
Le langage d'une \ac{IDTMC} est $\omega$-régulier.
\end{prop}

\begin{proof}
Le langage d'une \ac{IDTMC} à nombre fini d'états ne dépend pas des probabilités de transitions, on peut donc la transformer immédiatement en \ac{LTS} à nombre fini d'états. Un \ac{LTS} à nombre fini d'états $\mathcal{A}=(Q,q_0,T,\Sigma,\lambda)$ peut être transformé en automate de Büchi non-déterministe~: il suffit de poser la fonction de transition $\delta:Q\times \Sigma \rightarrow Q$ qui, à tout état $q\in Q$, associe les états $\delta(q,\lambda(q))=T(q)$. Cela revient à transférer les étiquettes des états sur les transitions issues de ces états. De plus, tout état accessible du \ac{LTS} devient un état acceptant de l'automate. Cette transformation induit donc que le langage reconnu par l'automate est exactement le langage du \ac{LTS}. Ainsi, puisque tout langage reconnu par un automate est un langage $\omega$-régulier, le langage de tout LTS à nombre fini d'états est $\omega$-régulier -- de même pour le langage de l'\ac{IDTMC} initiale.
\end{proof}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%% Section 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Ordonnancement}\label{sec:ord}
À l'instar d'un \ac{MDP}, une \ac{IDTMC} est un modèle de spécification non-déterministe, qui abstrait de nombreuses implémentations, et qui possède plusieurs composantes probabilistes. Implémenter un tel système consiste à faire un choix parmi toutes les distributions existantes, afin d'aboutir à un unique système probabiliste, un \ac{PTS}. Recourir à un ordonnanceur est un des moyens de faire ces choix de distributions, de façon successive en exécutant la spécification.

Dans une optique sécuritaire, l'ordonnanceur a une signification supplémentaire~: on l'interprète comme un adversaire du système, dont le but est d'implémenter la spécification de façon à briser la sécurité. Ainsi, le meilleur adversaire est celui produisant l'implémentation qui possède le plus de chance d'être nuisible. L'étude des ordonnanceurs est donc naturelle dans le cadre du présent mémoire, et c'est la raison pour laquelle on utilisera par la suite les termes adversaire et ordonnanceur en tant que synonymes.



% La manière générale consiste à trouver un \ac{PTS} qui implémente la spécification, tel qu'expliqué précédemment par la définition même d'implémentation. Cependant, une seconde méthode consiste à choisir à chaque étape de l'exécution une distribution parmi celles qui sont proposées. Ce choix de distribution étape par étape s'inspire du formalisme des \ac{MDP}, c'est pour cela que l'on parle de \ac{IMDP}. Cette méthode d'implémentation par étape introduit la notion d'ordonnanceur. Pour une \ac{IDTMC} $\Spec$, on note $\FExec(\Spec)$ l'ensemble des préfixes finis de toute exécution de $\Spec$.

\begin{mydef}[Ordonnanceur]\label{def:ord}
Un \emph{ordonnanceur} pour une \ac{IDTMC} $\Spec=(S,s_0,T,\Sigma,\lambda)$ est une application $A:\FExec(\Spec)\rightarrow \dist(S)$ telle que pour tout préfixe fini d'exécution $\rho\in \FExec(\Spec)$ se terminant dans un état $s$~: \[\forall s'\in S,\,A(\rho)(s')\in T(s)(s').\]
\end{mydef}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% EXEMPLE
\begin{myex}
Considérons l'IDTMC représentée sur la figure \ref{fig:exOrdSpec}. Celle-ci est exactement la spécification de l'exemple de motivation de la figure \ref{exMotiv}, à laquelle on a remplacé les états par un alphabet plus générique, pour des soucis d'écriture. Pour rappel, le modèle représente un protocole d'échange sécurisé de message~; si le système est dans l'état $q_1$, il est en attente d'un message à envoyer~; s'il est dans l'état $q_2$, il transmet le message en clair, ce qui aboutit à une faille de sécurité~; enfin, s'il est dans l'état $q_3$, il transmet le message chiffré~: c'est son comportement voulu. La spécification laisse indéterminée la distribution entre un comportement normal et un comportement défaillant pour chaque boucle d'exécution. 

\begin{figure}[h]
\centering
\subfloat[Spécification à ordonnancer \label{fig:exOrdSpec}]{
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=2.5cm,semithick]
      \tikzstyle{every state}=[fill=white,text=black]

    \node[initial,state,label=100:{$q_1$}] (A)                     {$a$};
    \node[state,label=right:{$q_2$}]         (B) [above right of=A]        {$b$};
    \node[state,label=right:{$q_3$}]         (C) [below right of=A]        {$c$};   %%% {$c$};



    % \node[initial] (A)                     {attente};
    % \node[]         (B) [above right of=A]        {transmission en clair};
    % \node[]         (C) [below right of=A]        {transmission chiffrée};   %%% {$c$};
    % \node[state,label={$\{a\}$}] (D) [above of=B] {$q_1$};

    \path (A) edge [bend left] node {$[0,1]$} (B)
              edge [bend right, swap]node {$[0,1]$} (C)
          (C) edge [bend right,swap] node {$1$} (A)
          (B) edge [bend left] node {$1$} (A);
\end{tikzpicture}
}
\\
\subfloat[Implémentation ordonnancée \label{fig:exOrdPts}]{
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=2.6cm,semithick]
      \tikzstyle{every state}=[fill=white,text=black]

    \node[initial,state,label=100:{$q_1$}] (A)                     {$a$};
    \node[state,label={$q_1q_2$}]         (B) [above right of=A]        {$b$};
    \node[state,label=below:{$q_1q_3$}]         (C) [below right of=A]        {$c$}; %%%{$c$};
    \node[state,label={$q_1q_2q_1$}] (B1) [right of=B] {$a$};
    \node[state,label=below:{$q_1q_3q_1$}] (C1) [right of=C] {$a$};
    \node[state,label={$q_1q_2q_1q_2$}] (B2) [right of=B1] {$b$};
    \node[state,label={$q_1q_3q_1q_2$}] (C2) [above right of=C1] {$b$};
    \node[state,label={$q_1q_3q_1q_3$}] (C3) [below right of=C1] {$c$};
    % \node[state,label={$\{a\}$}] (D) [above of=B] {$q_1$};
    % \node (ph) [] {};
    \coordinate[shift={(-5mm,-5mm)}] (ph) at (C.south west);
    \node[] (No) [below of=C] {1};

    % \node[initial] (A)                     {attente};
    % \node[]         (B) [above right of=A]        {transmission en clair};
    % \node[]         (C) [below right of=A]        {transmission chiffrée};

    \path (A) edge node {$0.5$} (B)    
              edge [swap]node {$0.5$} (C)
          (B) edge node {1} (B1)
          (B1) edge node {1} (B2)
          (B2) edge node {1} (A)
          (C) edge [swap]node {1} (C1)
          (C1) edge node {0.8} (C2)
              edge [swap]node {0.2} (C3)
          (C2) edge node {1} (A);
          % (ph) edge node {1} (A);

    % \draw [->] (C3) to[through point={(C.south west)}] (A);
    \path[through point=(ph.south)] (C3) edge node {1} (A);
\end{tikzpicture}
}
\caption{Exemple d'ordonnancement}\label{exOrd}
\end{figure}



Considérons alors par exemple l'ordonnanceur suivant, dont le rôle est de choisir les distributions de probabilité à chaque tour de boucle. 
\begin{itemize}
  \item À la première utilisation du système, l'ordonnanceur choisit une distribution équiprobable. 
  \item Deux exécutions peuvent alors se dérouler. Si le système rencontre une faille (donc si la trace commence par $q_1q_2q_1$), l'ordonnanceur choisit la distribution qui annule la probabilité de transmettre le message de manière chiffrée et rend la faille inévitable~; dans le cas contraire (donc si la trace commence par $q_1q_3q_1$), l'ordonnanceur choisit une distribution $0.8/0.2$, privilégiant à nouveau le comportement défaillant pour le second tour de boucle.
  \item Enfin, après le deuxième tour de boucle, l'ordonnanceur oublie les traces précédentes et considère que le système est de retour à son état initial.
\end{itemize}
Un tel ordonnanceur implémente la spécification de manière à obtenir le PTS représenté sur la figure \ref{fig:exOrdPts}.

\end{myex}

% \FloatBarrier


Notons que la définition est ici celle d'un ordonnanceur pour une \ac{IDTMC}. On peut définir de façon très similaire un ordonnanceur pour un \ac{MDP}.

L'ensemble des ordonnanceurs d'une spécification $\Spec$ est noté $Sched(\Spec)$. L'ordonnancement d'une telle spécification par un ordonnanceur $A$ induit la construction du \ac{PTS} \[\Spec(A)=(Q,q_0,\Sigma,\Delta,L)\] tel que~:
\begin{itemize}
\item $Q\subseteq \FExec(\Spec)$ est l'ensemble des états, tel que chaque état est une exécution finie des états de $\Spec$ ;
\item $q_0$ est l'exécution ne contenant que l'état initial $s_0$ ;
\item $\forall\rho\in Q,\,\forall s'\in S,\,\Delta(\rho)(\rho s') = A(\rho)(s')$ ;
\item $\forall\rho\in Q,\,L(\rho)=\lambda(s)$ si $s$ est le dernier état de $S$ visité par l'exécution $\rho$.
\end{itemize} 

Par construction, $\Spec(A)\in \sat(\Spec)$. De plus, on note $\satO(\Spec)=\{\Spec(A)\,|\,A\in Sched(\Spec)\}$ l'ensemble des implémentations ordonnancées. La remarque précédente prouve alors que \[\satO(\Spec)\subseteq\sat(\Spec).\] 

\begin{rem}
 Cependant, l'égalité n'est pas assurée.

En effet, considérons l'exemple de la figure \ref{fig:satO}. On affirme que le \ac{PTS} représenté sur la figure \ref{fig:satO-PTS} est une implémentation de l'\ac{IDTMC} $\Spec$ mais n'a pas été ordonnancé. 

On montre que c'est une implémentation en posant $\rel$ la relation de $Q\times S$ telle que $\rel = \{(q_0,s_0),(q_1,s_1),(q_1,s_2),(q_2,s_1),(q_2,s_2),(q_3,s_1),(q_3,s_2)\}$.

Puisque $q_0\rel s_0$, posons $\delta:Q\rightarrow \dist(S)$ tel que~:

\[
\left\{
\begin{array}{ll}
\delta(q_0)(s_0) = 1; & \\
\delta(q_1)(s_1) = 0.5 \mbox{~et~} & \delta(q_1)(s_2) = 0.5; \\
\delta(q_2)(s_1) = 0.5 \mbox{~et~} & \delta(q_2)(s_2) = 0.5; \\
\delta(q_3)(s_1) = 0.5 \mbox{~et~} & \delta(q_3)(s_2) = 0.5. 
\end{array}
\right.
\]

Alors, pour $s_1$,  
\[
\sum_{q'\in Q} \Delta(q_0)(q')\cdot\delta(q')(s_1) = \frac{1}{3}\times 0.5 + \frac{1}{3}\times 0.5 +\frac{1}{3}\times 0.5 = 0.5 \in T(s_0)(s_1).
\]
On obtient le même résultat pour $s_2$, et pour $s_0$, le résultat est trivial. Dans tous les cas, on retrouve donc la condition de raffinement d'une spécification par un \ac{PTS}.

Donc, le \ac{PTS} $\mathcal{A}$ est bien une implémentation de $\Spec$. 


\begin{figure}[h]
\centering
\subfloat[Exemple d'\ac{IDTMC} $\Spec$\label{fig:satO-IMC}]{
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=2.5cm,semithick]
      \tikzstyle{every state}=[fill=white,text=black]

    \node[initial,state,label=right:{$\{a\}$}] (A)                     {$s_0$};
    \node (phantom) [right of=A] {};
    \node[state,label={$\{b\}$}]         (B) [above of=phantom]        {$s_1$};
    % \node[state,label={$\emptyset$}]         (C) [below of=B]        {$q_3$};
    \node[state,label={$\{b\}$}] (C) [below of=phantom] {$s_2$};

    \path (A) edge node {$[0.5,1]$} (B)
              % edge node {$[0,1]$} (C)
              edge node[swap] {$[0.5,1]$} (C)
          (B) edge [out=30,in=330,looseness=7] node {$[1,1]$} (B)
          (C) edge [out=30,in=330,looseness=7] node {$[1,1]$} (C);
          % (D) edge [out=30,in=330,looseness=7] node {$[1,1]$} (D);
\end{tikzpicture}
}
~
\subfloat[\ac{PTS} non-ordonnancé $\mathcal{A}$ de $\Spec$\label{fig:satO-PTS}]{
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=2.5cm,semithick]
      \tikzstyle{every state}=[fill=white,text=black]

  	\node[initial,state,label={$\{a\}$}] (A)                     {$q_0$};
    \node (phantom) [right of=A] {};
    \node[state,label={$\{b\}$}]         (B) [above of=phantom]        {$q_1$};
    \node[state,label={$\{b\}$}]         (C) [below of=B]        {$q_2$};
    \node[state,label={$\{b\}$}] (D) [below of=phantom] {$q_3$};

    \path (A) edge node {$\frac{1}{3}$} (B)
              edge node {$\frac{1}{3}$} (C)
              edge node {$\frac{1}{3}$} (D)
          (B) edge [out=30,in=330,looseness=7] node {$1$} (B)
          (C) edge [out=30,in=330,looseness=7] node {$1$} (C)
          (D) edge [out=30,in=330,looseness=7] node {$1$} (D);
\end{tikzpicture}
}
\caption{Exemple d'implémentation non-ordonnancée d'une \ac{IDTMC}}\label{fig:satO}
\end{figure}

Cependant, ce n'est pas un ordonnancement. 

Par l'absurde, supposons qu'il existe $A:\FExec(\Spec)\rightarrow \dist(\Spec)$ tel que $\Spec(A)=\mathcal{A}$, c'est-à-dire que $\forall \rho\in Q,\,\forall s'\in S,\,A(\rho)(s')=\Delta(\rho)(\rho s')$. Alors, plus particulièrement, $A(s_0)(s_1)$ doit être égal à $\Delta(q_0)(q_1)$, $\Delta(q_0)(q_2)$ ou $\Delta(q_0)(q_3)$. Donc nécessairement, $A(s_0)(s_1)=\frac13$ ; mais dans ce cas, $A(s_0)(s_1)\not\in T(s_0)(s_1)$, ce qui est absurde.

On a montré de cette manière que l'égalité entre $\satO(\Spec)$ et $\sat(\Spec)$ n'est pas assurée en règle générale.
\end{rem}


\FloatBarrier




Un ordonnanceur général est un objet dont la mémoire est infinie~: en effet, un ordonnanceur résout l'indéterminisme étant donné le préfixe fini qu'il lit, parmi un ensemble infini de préfixes finis. Dans un cadre plus pratique, tout système réel possède une mémoire finie~: on peut donc définir un sous-ensemble d'ordonnanceurs. 

\begin{mydef}[Ordonnanceur à mémoire finie]
Notons $[n]=\{1,\dots,n\}$, avec $n$ un entier. Un \emph{ordonnanceur à mémoire $n$} pour une \ac{IDTMC} $\Spec=(S,s_0,T,\lambda)$ est un tuple $A=([n],i_0,\theta,\gamma)$ tel que 
\begin{itemize}
\item $[n]$ est un ensemble fini de modes ;
\item $i_0$ est le mode initial ;
\item $\theta:[n]\times S \rightarrow [n]$ est une fonction de transition de modes ;
\item $\gamma:[n]\times S \rightarrow \dist(S)$ est une fonction de choix vérifiant \[\forall(i,s)\in [n]\times S,\,\forall s'\in S,\,\gamma(i,s)(s')\in T(s)(s').\]
\end{itemize}
\end{mydef}


Concrètement, l'ensemble des modes représente l'ensemble des états de la mémoire de l'ordonnanceur ; celle-ci est modifiée par la fonction de transition de modes $\delta$. En parallèle, la fonction $\gamma$ est appelée et choisit la distribution parmi toutes celles qui sont disponibles. 

L'ensemble des ordonnanceurs à mémoire $n$ d'une spécification $\Spec$ est noté $Sched_n(\Spec)$. On note également $\satO_n(\Spec)=\{\Spec(A)\,|\,A\in Sched_n(\Spec)\}$ l'ensemble des implémentations ordonnancées par un ordonnanceur à mémoire $n$.

Un cas particulier d'ordonnanceur à mémoire finie est celui de l'ordonnanceur sans-mémoire -- élément de $Sched_1(\Spec)$. Le \ac{PTS} obtenu alors est exactement de la même forme que l'\ac{IDTMC} de départ -- hormis les éventuelles transitions modales, dont l'ordonnanceur peut annuler les probabilités. 
% Une \ac{IDTMC} dont l'ensemble des implémentations est explicitement limité aux implémentations ordonnancées par des ordonnanceurs sans-mémoire est appelée une \ac{UMC}.







%%%%%%%%%%%%%%%%%%% REVOIR CETTE SECTION ACCROCHÉE

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%% Section 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Extension de l'opacité libérale aux IDTMC}\label{sec:ext}

Passons à présent à la formalisation de la mesure d'opacité dans le cadre des modèles de spécification. Comme expliqué dans la section \ref{spec}, une spécification \ac{IDTMC} $\Spec$ peut se caractériser par l'ensemble de ses implémentations, noté $\sat(\Spec)$, ou bien par l'ensemble de ses implémentations ordonnancées, $\satO(\Spec)$. Or, on sait calculer, d'après le chapitre \ref{sec:Prelim}, les différentes valeurs d'opacité pour des implémentations. Ainsi, intuitivement, il s'agit de calculer ces valeurs pour toutes les implémentations de la spécification, afin d'obtenir un encadrement des valeurs d'opacité que l'on peut obtenir en implémentant $\Spec$. La mesure de l'opacité pour la spécification est alors le pire des cas sur l'ensemble de ses implémentations. Dans le cas de l'opacité libérale, d'après la propriété \ref{P:pol}, plus la valeur de l'opacité libérale d'une implémentation est grande, plus cette implémentation a de chance de divulguer le secret. Ainsi, l'implémentation la moins sécurisée d'une spécification est celle qui possède l'opacité libérale la plus élevée.

% %\newpage

\begin{mydef}[Opacité libérale d'une spécification]
Soient une spécification \ac{IDTMC} $\Spec$, un secret $\omega$-régulier $\varphi$ et un observateur rationnel $\mathcal{O}$. L'\emph{opacité libérale de $\varphi$ dans $\Spec$ relativement à $\mathcal{O}$} est la grandeur~:
\[ PO_l(\Spec,\varphi,\mathcal{O}) = \sup_{\mathcal{A}\in \sat(\Spec)} PO_l(\mathcal{A},\varphi,\mathcal{O}).\]
Si on restreint le calcul à l'ensemble des implémentations ordonnancées, on définit~:
\[ \polO(\Spec,\varphi,\mathcal{O}) = \sup_{\mathcal{A}\in \satO(\Spec)} PO_l(\mathcal{A},\varphi,\mathcal{O})=\sup_{A\in Sched(\Spec)} PO_l(\Spec(A),\varphi,\mathcal{O}).\]
\end{mydef}

Avec ce type de propriété, la sécurité est brisée lorsque le secret n'est pas opaque dans le système, c'est-à-dire lorsque l'observateur extérieur est capable de distinguer entre les exécutions secrètes et non-secrètes. L'adversaire a pour but de faciliter ce bris de sécurité, dans le but de divulguer toute l'information à l'observateur. En somme, dans cette étude, la sécurité est brisée dès lors qu'il y a un canal de communication entre l'adversaire et l'observateur passif. Ceci justifie le fait que l'on s'intéresse uniquement à l'étude des implémentations ordonnancées dans la suite du mémoire.











% \paragraph{En résumé} %%%%%%%%%%% IL N'AIME PAS ÇA

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%% CONCLUSION
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Ce chapitre a permis de poser les fondations du cadre théorique de l'étude. Après avoir défini le modèle de spécification de l'IDTMC, des moyens de raffiner ces spécifications, de les implémenter et enfin de les ordonnancer, nous avons étendu la notion d'opacité libérale déjà définie sur les PTS. À partir de ces définitions, il est possible de modéliser des systèmes sécurisés opaques ou non-opaques. 

Le prochain chapitre s'applique à étudier plus précisément l'opacité libérale dans les spécifications. Notamment, on prouve que la mesure de l'opacité libérale est décidable dans le cas de spécifications non-modales~; on prouve également qu'elle peut être approchée en un temps fini dans le cas général~; enfin, on prouve que l'opacité est préservée quand la spécification est raffinée.

% Cette section décrit le processus de spécification et de raffinement lors de la modélisation de systèmes. Le point de départ est une spécification générale, dont de nombreuses fonctionnalités sont abstraites, puis cela aboutit à une spécification plus précise, que l'on peut ensuite implémenter en un système probabiliste. Appliquons désormais ce formalisme à la sémantique des systèmes sécurisés.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% REVOIR CONCLUSION




















